iPS細胞治帕金森氏症 京大實施全球首例臨床試驗

日本京都大學今天宣布，已經實施全球首例誘導多能幹細胞（induced pluripotent stem，簡稱iPS）治療帕金森氏症臨床試驗。在把iPS細胞運用於患者方面，這是繼日本理化學研究所在全球率先實施的眼部疑難疾病患者視網膜再生之後的第二例。

根據共同社今天報導，京都大學已經以50多歲的男性帕金森氏症患者為對象實施了首例臨床試驗：使用人類的iPS細胞製作神經細胞，然後移植到了患者的腦內。使用iPS細胞的再生醫療在多種疾病領域已有計劃，據京大介紹，帕金森氏症的臨床試驗在全球尚屬首例。力爭今後可適用保險。
臨床試驗由京大醫院和京大iPS細胞研究所攜手實施。作為一線醫生成為主體、驗證安全性和有效性的醫生主導臨床試驗加以推進。根據計劃，用京大儲備的不易發生排異反應的他人iPS細胞製作神經細胞，然後移植到患者腦內，補充產生多巴胺的神經細胞。觀察期設想為2年。為抑制排異反應，也會使用免疫抑制劑。
報導首例於10月實施。主要目的是對細胞移植是否會在腦內產生腫瘤等安全性進行確認，據悉目前未發現腦出血等有害情況。
臨床試驗的對象患者有7人。甄選條件包括年齡在50至60歲、藥物治療沒有取得充分效果、患有帕金森氏症5年以上等。
帕金森氏症是因腦內產生神經傳導物質多巴胺的神經細胞減少，導致身體僵硬、手足顫抖的疑難病症，日本國內的患者估計約16萬人。目前尚無根治療法。

報導指，在iPS細胞再生醫療領域，理化學研究所等迄今已開展了將iPS細胞製作的視網膜細胞移植給眼病重症患者的全球首例臨床研究。大阪大學正在計劃把iPS細胞製作的心肌膜移植給心力衰竭重症患者。京大還在推動一項用血液成分血小板，給難以治癒的貧血患者輸血的臨床研究計劃。
（國際中心／綜合外電報導）

視網膜再生 有咩進展